\input{../preamble}

%\teachermode\tagsmode
%\printtrue

\begin{document}
\printtask{
\setphysstyle{ЛФШ-18}{Гидростатика}{8 класс}
\libproblem{city}{1999-07-5}

\taskpic{ 
	В ртутном барометре атмосферное давление измеряется по высоте столба ртути в запаянной сверху трубке, из которой откачан воздух, опущенной открытым концом в сосуд с ртутью. На какую высоту поднимется столбик ртути, если атмосферное давление $101000\unit{Па}$? Какое максимальное давление можно измерить, если высота трубки $80\unit{см}$? Плотность ртути $\rho_\textit{р} = 13{,}5\unit{г/см}^3$. 
	\answer{$h = 763\unit{мм}$; $p = 105840\unit{Па}$} }{
	\begin{tikzpicture}
		\fill[rounded corners = 2pt, gray!70!white] (0, 0) -- ++(0, -0.5) -- ++(2, 0) -- ++(0, 0.5);
		\draw[very thick, rounded corners = 2pt] (0, 0.2) -- ++(0, -0.7) -- ++(2, 0) -- ++(0, 0.7);
		\fill[gray!70!white] (0.85, -0.2) -- ++(0, 1.3) -- ++(0.3, 0) --++(0, -1.3);
		\draw[rounded corners = 1.5pt] (0.85, -0.2) -- ++(0, 1.8) --++(0.3, 0) -- ++(0, -1.8);
		\draw[dashed] (0.3, 1.1) -- (0.85, 1.1);
		\draw[<->] (0.5, 0) -- ++(0, 1.1) node[midway, fill = white] {$h$}; 
	\end{tikzpicture} }
\libproblem{city}{2006-07-6}

\task{ 
	Бутылка с водой заткнута пробкой так, что вода доходит до самого края пробки. Чтобы вытащить пробку из бутылки, надо приложить силу $F = 200\unit{H}$. Cчитая диаметр горлышка равным $d = 18\unit{мм}$, а диаметр бутылки $D = 6\unit{см}$. Найдите, с какой силой надо стукнуть по донышку бутылки, чтобы пробка вылетела. 
	\answer{$F_1 = \frac{D^2}{d^2}F \approx 667\unit{Н}$} }

\task{ 
	По указанию Паскаля, крепкую дубовую бочку до краев наполнили водой и наглухо закрыли крышкой. В небольшое отверстие в крышке заделали конец вертикальной стеклянной трубки. Паскаль начал наливать воду в трубку, и когда высота воды в трубке достигла $4$ метров, бочку разорвало. Считая диаметр и высоту бочки по $0{,}8\unit{м}$, найдите силу, разрывающую бочку. 
	\answer{$F = \rho g (h + a/2)*a^2 \pi = 87\unit{кН}$} }
}
\end{document}